   	UPD: Статья обновлена и дополнена.

Я уже публиковал этот пост ранее на Хабре, но по некоторым причинам был вынужден вскоре снять его с публикации. Тем не менее, за короткий срок существования поста он вызвал определенный интерес со стороны Хабрасообщества, что побудило меня возродить его из пепла. Итак, встречайте — новая версия поста с блэкджеком и ...



Наверняка многие из вас, находясь в магазине, не задумывались, как там все устроено и как все работает. Мне же по роду своей профессиональной деятельности приходится думать об этом постоянно и сегодня я расскажу вам о том, как происходит запуск магазина.

Начнем с того, что после всех договоренностей c руководством магазина мы приезжаем на объект и располагаемся на специально оборудованном рабочем месте:




Существует разные подходы к запуску гипера, мой один из многих и не претендует на роль лучшего.

Итак, есть гипер. Оборудование на него приходит в виде паллета с кассами. В комлекте: системный блок, сканер штрихкодов ручной, сканер стационарный, различные кабели, продуктовая клавиатура, денежный ящик, дисплей покупателя и дисплей кассира.

Прогуляемся еще по пустым прилавкам магазина:




Обычно, если мы едем на магазин, то как правило вдвоем, то есть разделяем фронт работ. Один занимается монтажом касс, другой к примеру серверами. Монтаж касс происходит так. На фото мой коллега возится с системными блоками касс:




После того, как монтаж окончен, все кассы накрываются полиэтиленом, чтобы они не запылились:




Теперь давайте проникнем немножко в святая святых, как происходит установка и настройка софта у нас. Если сервер для магазина установлен, то на нем надо добавить необходимое оборудование. Входим на сервер и добавляем необходимое оборудование на сервере:




И пока кассы не подключены к сети, сервер ждет когда мы их подключим. Чем мы сейчас и займемся.

Для подключения кассового оборудования мы используем специальные схемы. Такая схема помогает любому инженеру:




Далее на флешку зашивается образ кассы, с которой устанавливается софт:




Я конечно, привожу пример на основе нашего ПО. Но в принципе, этот процесс аналогичен для любого ПО. 

После установки у нас появляется калибратор клавиатуры, которая будет за кассой. Вводим по порядку номер кассы и номер магазина на сервере, настраиваем сеть на кассе:




После настроек сети, обязательно проверяем, все ли нормально со связью:




Когда оборудование пришло, подключаем его на кассе (это вырезка прямо из руководства по запуску одного из клиентов):




Настроили значит. И ждем… А чего ждем-то, а ждем специалиста банка, который привезет банковские терминалы и файлы к ним, в которых прописаны специальные настройки банка.

Да, кстати, забыл сказать, у нас для каждого крупного клиента существуют инструкции по запуску, в которых описаны все процессы, так что новичку туго не придется. Конечно, все не опишешь и мы молодых коллег в беде не оставляем никогда. Для самых любопытных прикладываю демо с инструкцией. Документ не оригинальный и в сокращенном виде. 

Теперь нужно настроить ЛВС. У разных клиентов по-разному происходят открытия магазинов. Например, у клиента А октрытие и все работы по установке ЛВС начинаются за 2 недели до открытия, у клиента Б может быть и за месяц, а у клиента В вообще все спланировано за 3 месяца.

Первым делом необходимо все это закроссировать. Серверные и серверные шкафы бывают разные, но, самое главное, чтобы это выглядело красиво:




Это самый помпезный вариант, уже собранный пришел и кроссируешь, но иногда приходится все самому собирать. Приходишь значить на объект, видишь голый серверный шкаф:




Потом ставишь его в нужное место под потолком, откуда будут свисать макароны из патч-кордов. Ну это самое легкое. А далее надо собрать и смонтировать сервак. Тут всё как обычно — распаковываем:




Затем крепим одну часть салазок на сам сервер:




Другую часть салазок в шкаф:




Ну, и поднатужившись, вставляем этот агрегат:




Дальше начинается: приезжают всякие службы и ставят свои сервера. Но это все не будет работать, пока не скроссируешь:




Наверное опытные ИТ-шники скажут, что за стыд так кроссировать. Не бойтесь, так кроссируют новички, которых мы берем с собой на объекты — учиться. Затем кто-нибудь из старших приходит, погрозит пальчиком. И все становится красиво:




Но давайте вернемся в магазин.

Теперь, что касается весов. До того, как магазин откроется, весы привозят в магазин, где они расставляются по торговому залу. Не буду особо конкретизировать о тонкостях настроек. Как правило, на стандартный гипер приходит около 40 весов разных типов. Сначала необходимо сделать для каждых весов сетевые настройки, затем, если весы Wi-Fi-ные, подвязать их к определенной точке. Ну, и затем прогрузить товаром.

Магазин постепенно приобретает нормальный вид. Вешаются прайс-чекеры. Кстати, о прайс-чекерах, или по-русски — устройствах проверки цены. Они вай-файные. Сразу говорю особо страждующим, можете тыкать пальцем в них сколько хотите, все залочено. Что еще нужно настроить в магазине? Ну, конечно же, ценники. 

Где-то через 2 дня, после того как монтаж касс закончен, все оборудование подключили и настроили, проводится генеральная репетиция с кассирами — выходит главный кассир и командует, чтобы открыли смену и сотрудники гипера могли купить товары:




Некоторые репетируют открытие магазина в спецодежде:




Кстати, стоит отметить, что перед открытием любого магазина, ну где-то за недельку, как и упоминалось ранее, мы всё проверяем, чтобы не произошло форс-мажора:




Ну что, вроде бы все готово. Пыль убрана, марафет наведён:




Торжественные речи:




Покупатели рвутся в бой:




На улице тоже много народу:




Ну, а мы отдохнем после запуска и постреляем из рогатки злыми птицами:





На этом наша экскурсия по запуску магазина подошла к концу, напоминаю, что это более полная версия снятой ранее с публикации статьи.
